\documentclass[a4paper,12pt,openany,oneside]{extarticle}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 	a4paper,
 	left=25mm,
 	top=30mm,
 	bottom=40mm,
 	right=25mm
 }
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{adjustbox}

% Packages AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
% Simboli matematici aggiuntivi
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{verbatim}
% Per creare l'indice
\usepackage{index}
% Per spazi dopo le macro
\usepackage{xspace}
% Importazioni e manipolazione di grafica
\usepackage{graphicx}
% Per \begin{comment} ... \end{comment}
\usepackage{comment}
% Per la spaziatura tra linee
\usepackage{setspace}
% Per una migliore resa tipografica con pdflatex
\usepackage{microtype}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

% Per tabelle su più pagine
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{helvet}
\usepackage{subcaption}

% Per i disegni
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{arrows}

% Per font piccolo caption
\usepackage[font=footnotesize]{caption}

\usepackage{nameref}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{numprint}
\npthousandsep{\,}

\usepackage{palatino}

% Per svg
\usepackage{svg}

% Per quote belli 
\newcommand{\quotes}[1]{``#1''}

% Paragrafo con new line dopo 
\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}

% Per spaziatura maggiore tra testo e riga cella nelle tabelle
\renewcommand*{\arraystretch}{1.6}

% Dash vs Bullet
\renewcommand\labelitemi{-}
%\renewcommand\labelitemi{\raisebox{0.35ex}{\tiny$\bullet$}}

\title{Unimib Schedule\\Documento dell'Architettura}
\author{Pietro Campi, 794156\\
Matteo Costantini, 795125\\
Dario Gerosa, 793636\\
Marta Giltri, 795267}

\date{Luglio 2019}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Scopo del documento}
In questo documento vengono presentati i diagrammi prodotti per il progetto Unimib Schedule, mostrando la struttura pensata per l'applicazione e, più in particolare, il processo di esecuzione di alcune delle funzioni identificate durante l'analisi dei requisiti.


\section{Overview del documento}
Il documento dell'architettura per l'applicazione Unimib Schedule è strutturato in questa maniera: nella sezione 3 viene presentata l'architettura del problema in cui vengono mostrati il diagramma dei casi d'uso, il modello di dominio e i vari diagrammi di attività sviluppati a seguito della rilevanza dei requisiti ad essi associati. Di seguito, nella sezione 4, viene presentata l'architettura logica dell'applicazione e la sua divisione in componenti, di cui vengono calcolati spread e interferenza. Per ultimo, nella sezione 5, viene introdotta l'architettura concreta dell'applicazione tramite la presentazione di alcuni diagrammi di sequenza che vanno a mostrare il flusso di esecuzione specifico di alcune funzionalità.


\section{Architettura del Problema}

\subsection{Diagramma dei casi d'uso}
Qui di seguito viene presentato il diagramma dei casi d'uso relativo all'app Unimib Schedule, che mostra in breve quali siano le funzioni presenti nell'applicazione e quali attori siano coinvolti nella loro esecuzione.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{res/use_case_diagram.svg}
  \caption{Diagramma dei casi d'uso per l'app Unimib Schedule}
\end{figure}

\textbf{Nota:} Gli attori ``Utente'' posti a destra e a sinistra del diagramma sono in realtà il medesimo, duplicato nel grafico per comodità di rappresentazione.

\pagebreak

\subsection{Modello dei dati}
Il seguente modello di dominio mostra gli oggetti di dominio per l'applicazione Unimib Schedule e come questi sono legati fra di loro.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=\textwidth]{res/data_model.svg}
  \caption{Modello dei dati per l'app Unimib Schedule}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Diagrammi di attività}
Le funzioni selezionate per la rappresentazione in diagrammi di attività sono quelle relative ai requisiti RF01, RF02, RF03, RF04 e RF07, in quanto sono i flussi più comuni ed importanti nell'applicazione.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includesvg[height=0.8\textheight]{res/AD_RF01_Ricerca_di_un_orario.svg}
  \caption{AD RF01 - Ricerca di un orario}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[height=0.9\textheight]{res/AD_RF02_Seleziona_orario_personale.svg}
  \caption{AD RF02 - Seleziona orario personale}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[height=0.9\textheight]{res/AD_RF03_Modifica_dell_orario.svg}
  \caption{AD RF03 - Modifica dell'orario}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[height=0.9\textheight]{res/AD_RF04_Modifica_dell_orario_aggiunta_di_corsi_esterni.svg}
  \caption{AD RF04 - Modifica dell'orario: aggiunta di corsi esterni}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[height=0.9\textheight]{res/AD_RF07_Aggiornamento_delle_informazioni_locali.svg}
  \caption{AD RF07 - Aggiornamento delle informazioni locali}
\end{figure}

\pagebreak


\section{Architettura Logica}

\subsection{Suddivisione in componenti}\label{subsec:componenti}
% TODO: il gestore GUI ha un solo caso d'uso, oppure è incluso in tutti??
Per suddividere le varie attività incluse all'interno di Unimib Schedule in componenti, le funzionalità sono state partizionate a seconda di quale fosse il servizio a cui erano riferite, ottenendo i seguenti componenti:

\begin{longtable}{ | m{1.5cm} | m{8cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{C1: Gestore Orario}}\\
    \hline
    RF01 & Ricerca di un orario \\ 
    \hline
    RF02 & Seleziona orario personale \\ 
    \hline
    RF03 & Modifica dell'orario \\ 
    \hline
    RF04 & Modifica dell'orario: aggiunta di corsi esterni \\ 
    \hline
    RF05 & Elimina orario personale \\ 
    \hline
    RF07 & Aggiornamento delle informazioni locali \\ 
    \hline
\end{longtable}

\begin{longtable}{ | m{1.5cm} | m{8cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{C2: Gestore Notifiche}}\\
    \hline
    RF08 & Programmazione invio di notifiche \\ 
    \hline
    RF09 & Invio delle notifiche \\ 
    \hline
    RF10 & Modifica della programmazione notifiche \\ 
    \hline
\end{longtable}

\begin{longtable}{ | m{1.5cm} | m{8cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{C3: Gestore Calendario}}\\
    \hline
    RF06 & Esporta orario personale \\
    \hline
\end{longtable}

\begin{longtable}{ | m{1.5cm} | m{8cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{C4: Gestore GUI}}\\
    \hline
    RF11 & Modifica della lingua \\
    \hline
    RF12 & Visualizzazione dell'orario \\
    \hline
\end{longtable}

\subsection{Dimensioni Considerate}
Ai fini di calcolare lo spread e l'interferenza della suddivisione presentata nella sezione \ref{subsec:componenti} sono state utilizzate le seguenti dimensioni statiche e dinamiche: \\
\\
Dimensioni statiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Abstraction:} Numero di entità di dominio coinvolte in un caso d'uso. 5 possibili valori: \{\textit{molto bassa, bassa, media, alta, molto alta}\}.
    \item \textbf{Complexity:} Complessità computazionale dell'attività considerata. 5 possibili valori: \{\textit{molto bassa, bassa, media, alta, molto alta}\}.
    \item \textbf{Frequency:} Frequenza di esecuzione dell'attività considerata. 5 possibili valori: \{\textit{4/giorno, 1/giorno, 1/mese, 2/anno, 1/anno}\}.
    \item \textbf{Delay:} Ritardo previsto dall'esecuzione del codice dell'attività considerata. 3 possibili valori: \{\textit{3 secondi, 15 secondi, 30 secondi}\}
\end{itemize}
Dimensioni dinamiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intra-Flow:} Livello di interazione fra le istanze dei componenti all'interno dell'applicazione.
    \item \textbf{Extra-Flow:} Livello di interazione fra le istanze dei componenti e gli attori esterni al sistema.
    \item \textbf{Sharing:} Numero di istanze che accedono contemporaneamente ad una medesima risorsa.
\end{itemize}

\subsection{Calcolo dello Spread}
Nelle tabelle di seguito vengono presentate le valutazioni per le dimensioni statiche operate sui singoli requisiti, suddivisi per componente, affiancate alla misura dello spread per il componente stesso.

Per il calcolo dello spread, per ogni $d \in D$ dimensioni e $c \in C$ componenti, la formula utilizzata è

\begin{align*}
  Spread_{\textit{d},\textit{c}} &= \frac{\text{numero di valori assumibili da \textit{d} in \textit{c}}}{\text{numero totale di valori assumibili da \textit{d}}}\\
\end{align*}

Lo spread assume valori nell'intervallo $[0, 1]$.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Valutazione dimensioni statiche per Gestore Orario}
\begin{tabular}{r r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Abstraction} & \textbf{Complexity} & \textbf{Frequency} & \textbf{Delay} \\
\midrule
RF01 & molto alta & alta & 1/mese & 15 sec. \\
RF02 & molto alta & alta & 1/anno & 15 sec. \\
RF03 & media & alta & 1/mese & 3 sec. \\
RF04 & molto alta & molto alta & 1/anno & 30 sec. \\
RF05 & bassa & bassa & 1/anno & 3 sec. \\
RF07 & molto alta & molto alta & 1/giorno & 15 sec. \\
\textbf{Spread} & 0,6 & 0,6 & 0,6 & 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:gestore-orario}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Valutazione dimensioni statiche per Gestore Notifiche}
\begin{tabular}{r r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Abstraction} & \textbf{Complexity} & \textbf{Frequency} & \textbf{Delay} \\
\midrule
RF08 & bassa & media & 1/anno & 3 sec. \\
RF09 & bassa & molto bassa & 4/giorno & 3 sec. \\
RF10 & bassa & bassa & 1/mese & 3 sec. \\
\textbf{Spread} & 0,2 & 0,6 & 0,6 & 0,2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:gestore-notifiche}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Valutazione dimensioni statiche per Gestore Calendario}
\begin{tabular}{r r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Abstraction} & \textbf{Complexity} & \textbf{Frequency} & \textbf{Delay} \\
\midrule
RF06 & alta & alta & 2/anno & 15 sec. \\
\textbf{Spread} & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:gestore-calendario}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Valutazione dimensioni statiche per Gestore GUI}
\begin{tabular}{r r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Abstraction} & \textbf{Complexity} & \textbf{Frequency} & \textbf{Delay} \\
\midrule
RF11 & molto bassa & molto bassa & 1/anno & 3 sec. \\
RF12 & molto bassa & molto bassa & 1/giorno & 3 sec. \\
\textbf{Spread} & 0,2 & 0,2 & 0,4 & 0,2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:gestore-gui}
\end{table}

\pagebreak

Nelle tabelle \ref{tab:gestore-orario}, \ref{tab:gestore-notifiche}, \ref{tab:gestore-calendario}, \ref{tab:gestore-gui} vengono presentati i valori di spread per i gestori relativi a tutte le dimensioni statiche considerate e in tabella \ref{tab:spread-globale} la media che ne deriva.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Valutazione dimensioni statiche globale}
\begin{tabular}{r r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Abstraction} & \textbf{Complexity} & \textbf{Frequency} & \textbf{Delay} \\
\midrule
Spread C1 & 0,6 & 0,6 & 0,6 & 1 \\
Spread C2 & 0,2 & 0,6 & 0,6 & 0,2 \\
Spread C3 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 \\
Spread C4 & 0,2 & 0,2 & 0,4 & 0,2 \\
\textbf{Media Spread} & 0,3 & 0,4 & 0,45 & 0,4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:spread-globale}
\end{table}

\pagebreak


\subsection{Calcolo dell'Interferenza}
Nella tabella \ref{tab:dimensioni-dinamiche} sono mostrati i valori di interferenza delle dimensioni dinamiche individuati per tutti i componenti. L'interferenza è stata misurata prendendo in considerazione l'intervallo $[10, 100]$.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Valutazione dimensioni dinamiche}
\begin{tabular}{r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Intra-Flow} & \textbf{Extra-Flow} & \textbf{Sharing} \\
\midrule
C1: Gestore Orario & 10 & 30 & 10 \\
C2: Gestore Notifiche & 20 & 20 & 10 \\
C3: Gestore Calendario & 20 & 20 & 10 \\
C4: Gestore GUI & 10 & 10 & 10 \\
\textbf{Media Interferenza} & 15 & 20 & 10 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:dimensioni-dinamiche}
\end{table}

\pagebreak


\subsection{Footprint della partizione in componenti}
La figura \ref{fig:footprint} mostra il footprint ottenuto per il partizionamento scelto, mentre la tabella \ref{tab:valutazione-riepilogativa} mostra le valutazioni complessive effettuate su tutte le dimensioni considerate. In questo caso i valori sono stati portati tutti nell'intervallo $[10, 100]$ per comodità.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Valutazione riepilogativa}
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\begin{tabular}{r r r r r r r r}
\toprule
 & \textbf{Abstraction} & \textbf{Complexity} & \textbf{Frequency} & \textbf{Delay} & \textbf{Intra-Flow} & \textbf{Extra-Flow} & \textbf{Sharing} \\
\midrule
C1 & 60 & 60 & 60 & 100 & 10 & 30 & 10 \\
C2 & 20 & 60 & 60 & 20 & 20 & 20 & 10 \\
C3 & 20 & 20 & 20 & 20 & 20 & 20 & 10 \\
C4 & 20 & 20 & 40 & 20 & 10 & 10 & 10 \\
\textbf{Media} & 30 & 40 & 45 & 40 & 15 & 20 & 10 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:valutazione-riepilogativa}
\end{adjustbox}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{res/radar.png}
  \caption{Footprint della suddivisione di Unimib Schedule.}
  \label{fig:footprint}
\end{figure}
\pagebreak


\section{Architettura Concreta}

\subsection{Diagramma dei package}
Nella figura \ref{fig:packages} viene mostrato il diagramma dei package relativo all'applicazione. 

Viene mostrata l'interazione dei package: a sinistra vi è la parte relativa alla logica e UI, mentre a destra sono mostrate la persistenza e l'interfacciamento con le API. Le due parti si interfacciano fra di loro tramite l'utilizzo dei LiveData, che sfruttano il pattern Observer per rendere asincrona la comunicazione con il database che, come richiesto da Android, deve necessariamente essere asincrona.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{res/packages.png}
  \caption{Diagramma dei package dell'app Unimib Schedule}
  \label{fig:packages}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Diagrammi di sequenza}
Per la creazione dei diagrammi di sequenza sono stati considerati i requisiti RF01, RF02, RF03, RF04, RF05 e RF06, in quanto tutti si riferiscono a funzioni che presumibilmente saranno quelle più utilizzate all'interno dell'applicazione e per cui è importante mettere a fuoco come vengano svolte.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includesvg[height=0.9\textheight]{res/SD_RF01_Ricerca_di_un_orario.svg}
  \caption{SD RF01 - Ricerca di un orario}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=\textwidth]{res/SD_RF02_Seleziona_orario_personale.svg}
  \caption{SD RF02 - Seleziona orario personale}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{res/SD_RF03_Modifica_dell_orario.svg}
  \caption{SD RF03 - Modifica dell'orario}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[height=0.9\textheight]{res/SD_RF04_Modifica_dell_orario_aggiunta_di_corsi_esterni.svg}
  \caption{SD RF04 - Modifica dell'orario: aggiunta di corsi esterni}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{res/SD_RF05_Elimina_orario_personale.svg}
  \caption{SD RF05 - Elimina orario personale}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{res/SD_RF06_Esporta_orario_personale.svg}
  \caption{SD RF06 - Esporta orario personale}
\end{figure}


\end{document}
